老師：唔出聲無人話你啞 學生封口8年 崩潰時頭撼牆

有人說，只要3次見面不予理睬就能毀掉一名孩子，雖然有點誇張，但小孩子的心靈的確非常脆弱。在新加坡有一個名叫黃欽衛的男童，8歲時因在課堂中說話遭到老師責罵，竟從此不再講話，患上「選擇性緘默症」（Selective Mutism），崩潰時甚至會以頭撞牆和桌椅，整整8年「開不了口」。

甚至連咳嗽都不敢出聲
《海峽時報》報道，現年24歲的黃欽衛童年時本是個開朗多話的孩子，但在學校不時受到老師的責罰，包括在課室外罰企，教科書打頭等。在就讀二年級的某一天，因為在課堂上「太多嘴」，老師對着黃欽衛脫口而出：「你不說話，沒人把你當啞巴」。這讓8歲的黃欽衛認定說話是罪不可恕的，只有不說話的才是好學生。

在三年級開學首日，黃欽衛決心不再開口講話，因而從小學三年級到中四，他在學校一句話也不說，後來甚至連咳嗽、打噴嚏都不敢出聲。這樣的情況也使他容易遭到同學欺凌，崩潰時他會以頭撞牆壁及桌椅。

確診「選擇性緘默症」
黃欽衛的沉默令到家人擔心，儘管在家時，他還勉強能和父母說上一些話，但是壓力大時，連父母也無法交談；9歲時，父母帶他到心理衛生局檢查才知道他這是患上了「選擇性緘默症」（Selective Mutism）。

「選擇性緘默症」聽上去是患者的主動選擇，實際上是一種焦慮障礙，儘管患者有說話的能力，但是在特定情況下無法開口表達，也有人將這種病症視為心理失調的一種。有心理學家指出，病發時期一般在6歲至18歲，多見於童年時期，家長發現孩子有異常應該盡早尋求醫學意見。患者在一開始只是不講話，後來慢慢成為病態，逐漸導致功能紊亂，黃欽衛亦表示「經過一段時間，沉默再也不是一種選擇。」

這種情況嚴重影響了他的生活，就連搭乘交通工具也會讓他倍感壓力——他不敢與人有眼神接觸，所以長期低着頭，結果導致頸部肌肉僵硬，影響肢體協調性，還一度需要用繃帶綁住脖子。

痊癒後出書《沉默不是金》
直到中四，接受治療後的黃欽衛才慢慢開始恢復說話，重新找回了自己的聲音。他2015年從新加坡工藝教育學院（Institute of Technical Education）畢業，現在是一名展覽助理。平時他愛好打鼓，喜歡畫畫。

從病痛中走出來，黃欽衛深覺新加坡社會對「選擇性緘默症」的了解太少，兩年前他出版了《沉默不是金》（Silence is not golden）分享自己的經歷，同時在自己的Facebook上成立群組，積極令更多人認識「選擇性緘默症」。他在接受採訪時稱：「沒有人可以獨自走過人生，尤其對於這些患者，他們往往要更長時間面對痛苦和困難。」

on9仔

玻璃心到咁
明明自己多口人哋頂唔順先應佢一句

星架坡係一個殺子文化去到極致嘅地方。

先唔講Y姓少年單嘢。單單2018年，已經有三單後生仔服國民義務役畀人train到死嘅事。

教畜害人一生

有無機會呢事索償個老師

如果佢識上連登
連登仔叫佢捐返入老母個閪
睇怕佢老母都命不久已

想知個教畜點

佢咁多年嚟點考oral?

細個幾靚仔
大過變到咁既

咁你覺得應該點教

其實佢老母係咪比人換咗個仔?
成個唐氏綜合症咁款

細個都幾得意
大個就

小二病 嚴重過 中二病

如果個個都咁認真
香港細路有大半啞左

而家啲細路唔打得唔鬧得
兒童教育心理學家話，教小朋友應該比啲耐性，唔係話果樣野唔做得，而係教佢應該點樣做 blah blah blah ...

笑撚咗

過來人我明嘅，我都仲記得有D人十年前講嘅傷害性說話

有時語言嘅威力大過用人地用武力打傷你

尤其係香港D女性，有不對稱優勢，唔通你做男仔聽唔順耳就打人一身咩

封口係好事 佢老師內疚致死更好